元朗無牌露營車提供麻雀又唱K 專家：密閉空間傳播風險高

疫症期間，不少人難耐長時間逗留在家，會選擇「出外透透氣」。無法外出旅行的日子，本地遊需求上升，露營車亦是其中一個港人旅遊熱點。但《蘋果》發現有露營車無牌經營之餘，更在限聚令下，涉嫌容許逾4人共處一架露營車、提供麻雀耍樂及party room租用，涉違反《預防及控制疾病》條例。食衞局指，如露營車並非正進行交通運輸，交通工具限聚令豁免並不適用。民政總署指，過去曾到有關地點巡查，如有足夠證據有人涉嫌經營無牌旅館，便會採取檢控行動。

現時政府頒下「禁聚令」，禁止4人以上聚集，《蘋果》就發現有露營車仍容許6人預約，索價2,399元。記者致電租車平台，以顧客身份查詢6人身處同一露營車會否違例時，對方稱「暫時未喺住宿度有影響」。記者隨後到元朗錦田逢吉鄉54號放蛇視察，發現露營車場門外放有「私人會所」告示，最終記者以有意租車顧客身份入內查詢，當日觀星露營車已全數租出，而包括職員在內的所有人均無戴上口罩，進入露營車場時亦毋須量度體溫。據記者所見，場內有超過四人在同一露營車附近聚集，有人放狗、扯大纜；亦有小朋友踏單車。

政府在本月初，根據《預防及控制疾病（規定及指示）（業務及處所）規例》，要求暫停餐飲處所及會所的卡拉OK活動及麻雀天九活動。但露營車場內另有一間小木屋，職員向記者指該木屋為party room，供多人預約，另需付1,200元租房費；房內亦設有卡拉OK、boardgame（桌上遊戲）等。職員又向記者介紹露營車內附麻雀枱，只需另加200元便可大殺四方城。入夜後入住露營車者更可在場地圍爐燒烤，據《蘋果》當晚所拍的航拍片段，住客分成兩爐燒烤。
營地負責人訛稱有牌

相關新聞：【果燃台LIVE】財委會續審抗疫基金2.0撥款 陳茂波就發言劃線惹不滿反指遭恐嚇

記者翻查牌照事務處資料，發現露營車須申領「賓館（度假營）—露營車營地」牌照，但據牌照事務處的搜尋系統，發現上述露營車並不在「賓館（度假營）」牌照名單內。《蘋果》其後以記者身份致電露營車租車平台「Holimood」，查詢有關露營車是否已領牌，對方最初稱「牌照嗰度可能你要問返營地」，其後又指「元朗嗰個營地係有個叫露營車牌㗎！」記者再根據放蛇時取得的卡片，聯絡露營車營地負責人金駿投資集團有限公司經理蔡先生，對方僅指露營車「有牌」，但當記者追問露營車申領何種牌照時，對方就稱「你係《蘋果日報》，你又唔係政府，你check……你check乜X嘢啫！」又指記者透過電話訪問不禮貌及不專業，拒絕回答記者提問。

有關露營車營地位於元朗逢吉鄉第107地段中，當中7塊地皮的交易文書日期及註冊日期，均為去年4月15日及5月10日。據記者查冊，有關地段部份由創宏投資有限公司、漢偉有限公司及建萬集團有限公司等公司持有。城規會去年亦有條件批准，將有關地段由農地改為臨時康體文娛場所（休閒農莊及露營車度假營）。
大律師：光顧無牌露營車隨時攞命博

大律師陸偉雄指，如露營車固定在某一位置及並非臨時性，則合乎「處所」定義，若無申領「賓館（度假營）—露營車營地」牌照，即屬無牌經營旅館，根據《旅館業條例》，一經定罪最高可罰款20萬元及監禁兩個月；而罪行持續期間，每日可處罰款2萬元。陸又指，市民光顧無牌露營車雖無違法，但需冒着安全風險，「因為佢無牌就買唔到保險，如果萬一有火警，就真係死咗都無得賠」，故他不鼓勵市民光顧，「唔好攞條命嚟博」。

感染及傳染病科醫生林緯遜指，露營車面積小，「個性質其實一樣，佢只係一間房，都唔在乎佢係咪多幾個轆」，若有病人入住，在密閉空間的傳播風險便相當高，「同卡拉OK差唔多效果」。林續指，雖然露營車應裝有抽氣系統，但「分別唔係好大，風險都係偏高」。至於營地的燒烤環節，林醫生就指雖然「燒烤」行為本身風險不高，但人們長時間脫下口罩圍爐交談，飛沫有機會傳至他人，傳播風險亦高。
民政署指過去3年僅收1申請並已撤回

民政事務總署回覆《蘋果》指，2017年曾推出一套適用於露營車營地的《賓館（度假營）—露營車營地牌照申請指引》，牌照處於過去3年曾收到1份有關牌照申請；但該申請其後被申請人撤回。而牌照處直至目前為止，亦未曾接獲記者放蛇的露營車營地的牌照申請。過去3年，處方收到35宗以露營車形式經營旅館的投訴，並合共作出117次巡查，當中包括到元朗錦田逢吉鄉露營車場，稱若在巡查中發現有涉嫌經營無牌旅館的情況，如有足夠證據，便會採取檢控行動。至於無牌露營車涉違反《預防及控制疾病（規定及指示）（業務及處所）規例》，署方指只會跟進已發牌處所。而其他有關露營車的投訴，署方亦會跟進。

食衞局回覆《蘋果》指，如場地內任何房間可供租用舉行社交聚會，有關處所有機會受《預防及控制疾病（規定及指示）（業務及處所）規例》指示限制而須關閉。而至於該地是否公眾地方，局方指如在群組聚集期間，公眾人士有可能進入露營車內，即可能符合公眾地方的定義，《規例》中有關禁止群組聚集的規定亦適用。規例中列明乘搭交通工具時，可豁免四人以上共處，但食衞局就指，如聚集發生時有關露營車符合公眾地方的定義而並非正進行交通運輸，則有關豁免並不適用。

露營車場包括職員在內的所有人均無戴上口罩，進入露營車場時,職員亦無為記者量度體溫。